\subsection{Diagrammi di Attività}

I diagrammi delle attività permettono di specificare quali sono i singoli
passi e le singole operazioni, facendo riferimento ad un grado di astrazione 
più o meno elevato, che compongono una singola funzionalità del sistema, oppure
un caso d'uso, che sia stata descritta nell'analisi dei requisiti. Anche i diagrammi
delle attività fanno parte dell'analisi iniziale dei requisiti, ma permettono di approfondire
quali sono i singoli passi che devono essere seguiti e compiuti dal sistema per realizzare
e definire una determinata funzionalità offerta dal sistema stesso. Inoltre, si vanno a descrivere
quali sono i dati più importanti che vengono generati, utilizzati o richiesti dalle varie
attività. In particolare, in questo lavoro si è deciso di andare a specificare ogni singola funzionalità
offerta dal sistema attraverso un determinato diagramma delle attività. L'utilità di questa decisione
non è solo quella di avere a disposizione un maggior livello di dettaglio e specificità per
ogni singola funzionalità del sistema, ma anche per definire esplicitamente quali sono le
relazioni e i collegamenti tra le varie funzionalità. Infatti, si possono esplicitare sia quale è 
l'ordine e le gerarchie tra queste ultime, sia come sono in relazione tra di loro a seconda dei
dati che vengono condivisi nella loro definizione.

\subsubsection{Gestione Dispositivi}

In questa sezione si vanno a specificare tutti i diagrammi di attività definiti per dettagliare la definizione del 
caso d'uso che riguarda la gestione dei dispositivi TSD, i soggetti
principali del simulatore che si sta progettando. 

In questo caso si ha un'unica funzionalità e
quest'ultima viene specificata da quest'unico diagramma delle attività.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\caption{Diagramma di Attività: Gestione Dispositivi}
	\label{fig:gest_disp}
\end{figure}  

Una volta ricevuta la richiesta per la gestione dei dispositivi si ha quindi la possibilità
di scegliere quale tipo di operazione adottare per gestire i dispositivi. Si tenga presente
che è stato definito un dato particolare \emph{TSDDescriptor} che rappresenta un determinato
TSD che è stato creato nel simulatore. Le operazioni di gestione possibili sono la visualizzazione
dei dispositivi memorizzati, la creazione di un nuovo dispositivo e da ultimo l'eliminazione
di uno già esistente. Per quanto riguarda la visualizzazione dei dispositivi memorizzati, si prelevano
dal \emph{datastore} che permette di memorizzare in modo permanente i TSDDescriptor memorizzati e
tutti questi vengono visualizzati all'utente che ha richiesto l'operazione, con un opportuno formato
semplificato. Per quanto riguarda l'eliminazione si richiede di seleziona un TSDDescriptor, ad esempio
specificando l'identificatore che può essere noto dopo l'operazione di visualizzazione, ed in seguito
se è stato specificato un identificatore corretto, allora viene eliminato dal \emph{datastore} il 
descrittore del TSD corrispondente. Da ultimo, si ha la possibilità di generare un nuovo TSD. Per
completare questa operazione, oltre a sceglierne un identificatore, è necessario, come da analisi dei requisiti, selezionare il numero di
celle di memoria, selezionare quali metodi di autenticazione e quali metodi di trasmissione porre
sul dispositivo. Una volta concluse tutte queste scelte è possibile generare un nuovo dispositivo,
quindi un nuovo descrittore e memorizzarlo del \emph{datastore corrispondente}.


\subsubsection{Sessione Amministratore}

In questa sezione si vanno a specificare tutti i diagrammi di attività definiti per dettagliare la definizione del 
caso d'uso che riguarda la sessione amministratore, che corrisponde al soggetto che è in grado di selezionare
un determinato dispositivo TSD da connettere all'host, per gestirne i certificati memorizzati, dopo un'opportuna fase di
autenticazione. 

\paragraph{Sessione Amministratore}

In questo primo diagramma di attività si descrivere lo schema generale di funzionamento
di una generica sessione di un amministratore, specificando cosa è possibile fare e cosa è necessario
completare con successo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/SessioneAmministratore}
	\caption{Diagramma di Attività: Sessione Amministratore}
	\label{fig:sess_amm}
\end{figure}  

Dopo aver ricevuto una richiesta per l'inizio di una sessione amministratore, allora il simulatore 
mostra all'utente amministratore tutti i dispositivi memorizzati. In questo modo, l'utente ne può selezionare
uno, quello su cui vuole effettuare una determinata simulazione. Selezionato uno specifico TSD, allora viene 
inizia una connessione, avvisando sia l'host sia il TSD corrispondente dell'inizio di questa connessione ed
inizializzando tutte le componenti necessarie. Per concludere la fase di connessione è necessario compiere
anche l'operazione di discovery nella quale l'host può conoscere quali sono le caratteristiche e le proprietà
del dispositivo corrispondente. A questo punto, prima di poter permettere all'amministratore di lavorare
effettivamente con il dispositivo selezionato si devono completare con successo due operazioni fondamentali:
sia l'autenticazione TSD, nella quale si verifica la validità del dispositivo stesso e del suo authentication
silo, sia l'autenticazione amministratore, in cui in questo caso l'utente amministratore deve autenticarsi
come tale. Una volta completate con successo queste condizioni necessarie, l'utente amministratore ha la
facoltà di lavorare con il dispositivo, cioè di gestire i certificati di quest'ultimo. Una volta concluso il tutto si può
terminare la sessione, disconnettendo il dispositivo e memorizzando il suo stato.

\paragraph{Discovery}

In questo diagramma di attività si descrivere una delle prime operazioni fondamentali e necessaria 
per la simulazione della connessione di un dispositivo ad un host. Questa è la fase di Discovery il cui
ruolo fondamentale è quello di comunicare all'host, attraverso una struttura dati particolare detta \emph{Probe},
quali siano le caratteristiche e le capacità del dispositivo stesso.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/Discovery}
	\caption{Diagramma di Attività: Discovery}
	\label{fig:disc}
\end{figure}  

Avendo scelto di connettere un determinato dispositivo all'host, a questo punto è necessario svolgere la fase
di discovery. Si ha quindi a disposizione il descrittore del dispositivo TSD corrispondente e si richiede a quest'ultimo
di prelevare e ricevere il \emph{Probe}, cioè la struttura dati che memorizza tutte le caratteristiche e capacità
del dispositivo stesso. In seguito, si verifica la validità e la correttezza del formato del probe, si verifica se
esistono dei metodi di autenticazione e di trasmissione condivisi con l'host, altrimenti viene segnalato un errore
di incompatibilità e da ultimo si verifica quali sono le zone di memoria accessibili dal dispositivo.

\paragraph{Autenticazione TSD}

In questo diagramma di attività si descrive un'altra condizione necessaria per iniziare una sessione amministratore,
che corrisponde all'autenticazione del dispositivo stesso. Questa operazione si rende necessaria per validare
l'autenticità delle componenti presenti sul dispositivo stesso. Si tenga presente che la fase di autenticazione del
TSD comprende anche l'autenticazione dell'Authentication Silo, cioè di tutte e sole quelle componenti presenti sul dispositivo
che riguardano la fase di autenticazione.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/AutenticazioneTSD}
	\caption{Diagramma di Attività: Autenticazione del TSD}
	\label{fig:aut_tsd}
\end{figure}

La fase di autenticazione TSD è costituita fondamentalmente da due operazioni che devono essere concluse
contemporaneamente. La prima di queste prevede che l'host deve richiedere al TSD il certificato ASCm che
è il soggetto fondamentale per verificare la validità del TSD. Il certificato ASCm viene quindi richiesto dall'host,
prelevato dal TSD ed inviato dal TSD all'host. La seconda operazione prevede di preparare il messaggio firmato
per l'autenticazione del TSD, dove la firma deve poter essere validata usando la chiave pubblica contenuta
nel certificato ASCm. Dopo che l'host ha richiesto il messaggio di autenticazione al TSD, il dispositivo genera prima
un messaggio di autenticazione per il TSD con determinate informazioni, in seguito viene generata una firma per
quest'ultimo, tenendo presente che la firma per il messaggio di autenticazione TSD deve essere generata usando
la chiave segreta appartenente alla coppia definita come ASKP. Generata la firma, questa ultima viene associata al messaggio
e questa coppia, messaggio di autenticazione e firma, viene inviata all'host. A questo punto l'host ha ricevuto il
certificato ASCm e una un messaggio firmato, perciò per validare il TSD l'host verifica con il certificato ASCm che
la firma sia valida, utilizzando un metodo di autenticazione standard che viene specificato nel Probe. 
In questo modo l'autenticazione ha avuto successo, se così non fosse sarebbe stato segnalato un messaggio di errore. 
Tuttavia, per poter completare con successo questa fase è necessario
concludere anche l'autenticazione dell'Authentication Silo. Se anche questa terminerà con successo, allora l'autenticazione
del dispositivo sarà infine conclusa positivamente.

\paragraph{Autenticazione Authentication Silo}

In questo diagramma si descrive un'altro tipo di autenticazione che permette di concludere infine l'autenticazione
del dispositivo TSD. Questa operazione corrisponde all'autenticazione dell'Authentication Silo, cioè all'autenticazione
di tutte quelle componenti poste sul dispositivo TSD che riguardano tutto ciò che riguarda la fase di autenticazione.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/AutenticazioneAuthSilo}
	\caption{Diagramma di Attività: Autenticazione dell'Authentication Silo}
	\label{fig:aut_auth}
\end{figure}

La fase di autenticazione dell'Authentication Silo è costituita fondamentalmente da due operazioni che devono essere concluse
contemporaneamente. La prima di queste prevede che l'host deve richiedere al TSD il certificato ASCh che
è il soggetto fondamentale per verificare la validità del TSD. Il certificato ASCh viene quindi richiesto dall'host,
prelevato dal TSD ed inviato dal TSD all'host. La seconda operazione prevede di preparare il messaggio firmato
per l'autenticazione del TSD, dove la firma deve poter essere validata usando la chiave pubblica contenuta
nel certificato ASCh. Dopo che l'host ha richiesto il messaggio di autenticazione al TSD, il dispositivo genera prima
un messaggio di autenticazione per il TSD con determinate informazioni, in seguito viene generata una firma per
quest'ultimo, tenendo presente che la firma per il messaggio di autenticazione TSD deve essere generata usando
la chiave segreta appartenente alla coppia definita come ASKP. Generata la firma, questa ultima viene associata al messaggio
e questa coppia, messaggio di autenticazione e firma, viene inviata all'host. A questo punto l'host ha ricevuto il
certificato ASCh e una un messaggio firmato, perciò per validare l'Authentication Silo l'host verifica con il certificato ASCh che
la firma sia valida, utilizzando un metodo di autenticazione standard che viene specificato nel Probe.
Se si ottiene una risposta positiva, allora l'autenticazione termina con risultato positivo, altrimenti viene 
generato un messaggio d'errore.

\paragraph{Autenticazione Amministratore}

In questo diagramma si descrive un'altro tipo di autenticazione che permette di autenticare l'utente amministratore
presso il dispositivo TSD. In modo tale che l'utente, autenticandosi come amministratore, possa essere in grado di
gestire i certificati contenuti nel dispositivo TSD. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/AutenticazioneAmministratore}
	\caption{Diagramma di Attività: Autenticazione dell'Amministratore}
	\label{fig:aut_amm}
\end{figure}

Avendo ricevuto una richiesta di autenticazione amministratore, l'host segnala al dispositivo TSD questa richiesta
specificando quindi che il certificato che deve essere utilizzato per l'autenticazione deve essere lo speciale certificato
PCp. A questo punto l'host deve generare uno speciale messaggio di autenticazione per l'amministratore ed, inoltre, deve
richiedere all'utente amministratore di inserire la chiave segreta da utilizzare per generare una firma valida. Terminate
queste due operazioni e avendo a disposizione sia il messaggio di autenticazione sia la chiave segreta, risulta quindi possibile
generare una firma valida per il messaggio di autenticazione, utilizzando un metodo standard per l'autenticazione amministratore,
specificato nel probe. Quindi, avendo generato un messaggio firmato per l'autenticazione, quest'ultimo viene inviato al
dispositivo che dopo averlo ricevuto verificherà che la firma è valida usando il dispositivo PCp. Se la verifica ha esito
positivo l'autenticazione termina autenticando l'utente, altrimenti viene segnalato un errore.

\paragraph{Gestione Certificati}

In questo diagramma si descrive quella che è l'unica operazione che può essere svolta dall'utente amministratore
rispetto al dispositivo TSD. Quest'ultima corrisponde dunque alla possibilità di gestire i certificati presenti sul dispositivo,
cioè alla possibilità Avendo di aggiungere o eliminare
certificati per introdurre o revocare diritti di lettura o scrittura per determinati utenti su specifiche zone di memoria.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/GestisciCertificati}
	\caption{Diagramma di Attività: Gestione dei Certificati}
	\label{fig:gest_cert}
\end{figure}

Una volta ricevuta la richiesta per la gestione dei certificati si ha quindi la possibilità
di scegliere quale tipo di operazione adottare per gestire i dispositivi. 
Le operazioni di gestione possibili sono la visualizzazione
dei certificati memorizzati, l'aggiunta di un nuovo certificato e da ultimo l'eliminazione
di uno già esistente.
Per quanto riguarda la visualizzazione di tutti i certificati, l'host può richiedere al
dispositivo TSD l'indice di tutti i certificati presenti sul dispositivo (eccetto quelli
speciali che non possano essere visualizzabili dall'esterno), perciò il dispositivo 
estrae l'indice o lo invia al TSD che può presentarlo all'utente.
Per quanto riguarda l'eliminazione di un certificato, l'host specifica l'identificatore, che può
ottenere dalla richiesta di visualizzazione, del
certificato che vuole eliminare, questa richiesta viene inviata al dispositivo TSD che eliminerà da
quelli memorizzati il dispositivo selezionato.

\subsubsection{Sessione Utente}

In questa sezione si vanno a specificare tutti i diagrammi di attività definiti per dettagliare la definizione del 
caso d'uso che riguarda la sessione utente, che corrisponde al soggetto che è in grado di selezionare
un determinato dispositivo TSD da connettere all'host, per poter effettuare, dopo un'opportuna fase di
autenticazione, determinate operazioni di lettura
o scrittura rispetto a specifiche aree di memoria di cui si ha diritti, dati dai certificati memorizzati sul TSD. 

Inoltre, si osservi che alcuni diagrammi delle attività della sessione precedenti sono condivisi
anche in questo caso e, perciò, non verranno ripetuti in questa sessione, ma per quest'ultimi si rimanda
alla sessione precedente.

\paragraph{Sessione Utente}

In questo primo diagramma di attività si descrive lo schema generale di funzionamento
di una generica sessione di un generico utente, specificando cosa è possibile fare e cosa è necessario
completare con successo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/SessioneUtente}
	\caption{Diagramma di Attività: Sessione Utente}
	\label{fig:sess_ut}
\end{figure}  

Dopo aver ricevuto una richiesta per l'inizio di una sessione amministratore, allora il simulatore 
mostra all'utente tutti i dispositivi memorizzati. In questo modo, l'utente ne può selezionare
uno, quello su cui vuole effettuare una determinata simulazione. Selezionato uno specifico TSD, allora viene 
iniziata una connessione, avvisando sia l'host sia il TSD corrispondente dell'inizio di questa connessione ed
inizializzando tutte le componenti necessarie. Per concludere la fase di connessione è necessario compiere
anche l'operazione di discovery nella quale l'host può conoscere quali sono le caratteristiche e le proprietà
del dispositivo corrispondente. A questo punto, prima di poter permettere all'utente di lavorare
effettivamente con il dispositivo selezionato si devono completare con successo due operazioni fondamentali:
sia l'autenticazione TSD, nella quale si verifica la validità del dispositivo stesso e del suo authentication
silo, sia l'autenticazione utente, in cui in questo caso l'utente deve autenticarsi
con una determinata identità che modificherà quali sono i diritti che ha, cioè rispetto a quali aree di memoria
ha la possibilità di lettura o di scrittura. Una volta completate con successo queste condizioni necessarie, l'utente ha la
facoltà di lavorare con il dispositivo, cioè di richiedere una determinata trasmissione dati per specifiche
aree di memoria. Una volta concluso il tutto si può
terminare la sessione, disconnettendo il dispositivo e memorizzando il suo stato.

\paragraph{Autenticazione Utente}

In questo diagramma si descrive un'altro tipo di autenticazione che permette di autenticare l'utente 
presso il dispositivo TSD. In modo tale che l'utente, autenticandosi con una determinata identità, possa essere in grado di
effettuare operazioni di trasmissione dati in lettura o scrittura su specifiche aree di memoria, a seconda dei
diritti concessi dai certificati.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{DiagrammiAtt/GestisciDispositivi}
	\includegraphics[scale=0.5]{DiagrammiAtt/AutenticazioneUtente}
	\caption{Diagramma di Attività: Autenticazione dell'Utente}
	\label{fig:aut_ut}
\end{figure}

Avendo ricevuto una richiesta di autenticazione utente, la prima sequenza di operazioni permette di garantire
uno dei principali obiettivi del simulatore, cioè quello di influenzare il processo di selezione del
metodo di autenticazione da utilizzare. L'host chiede quindi all'utente di scegliere una determinata politica,
cioè di selezionare i differenti pesi da assegnare ai vari attributi. Avendo a disposizione questi pesi i valori degli
attributi per ogni metodo verranno modificati e l'host potrà calcolare un valore totale, per una determinata
funzione di ottimizzazione, da assegnare ad ogni singolo
metodo. L'host selezionata il metodo che ha ottenuto il punteggio maggiore e comunica al TSD questa scelta. A
questo punto può iniziare la fase di autenticazione vera e propria. Quindi l'host richiede al TSD l'indice
dei certificati e segnala al dispositivo TSD quale è il certificato che deve essere utilizzato per l'autenticazione. 


A questo punto l'host deve generare uno speciale messaggio di autenticazione per l'amministratore ed, inoltre, deve
richiedere all'utente amministratore di inserire la chiave segreta da utilizzare per generare una firma valida. Terminate
queste due operazioni e avendo a disposizione sia il messaggio di autenticazione sia la chiave segreta, risulta quindi possibile
generare una firma valida per il messaggio di autenticazione, utilizzando un metodo standard per l'autenticazione amministratore,
specificato nel probe. Quindi, avendo generato un messaggio firmato per l'autenticazione, quest'ultimo viene inviato al
dispositivo che dopo averlo ricevuto verificherà che la firma è valida usando il dispositivo PCp. Se la verifica ha esito
positivo l'autenticazione termina autenticando l'utente, altrimenti viene segnalato un errore.